%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Intro}
\begin{frame}{Intro}
Acerca de mí...
\begin{itemize}
\item Ingeniero en Comunicaciones y Electrónica, MSc Ciencias Computacionales.
\item Software developer durante 30 años.
\item He tenido diversos roles en la carrera:
\begin{itemize}
\item Líder pruebas de SW en IBM por 2 años.
\item UEFI BIOS Validation developer - Facilitador de implementación de procesos de inspección en Intel.
\item Gerente de primera linea con rol dual (PM/People Manager) en Intel
\item Maestro de tiempo parcial en UAG/UNIVA para programas de post-grado
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Intro}
\begin{itemize}
\item ¿Quién eres?
\item ¿De dónde eres?
\item ¿Has trabajado en algo relacionado con tu carrera?
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Objetivos y dinámica de clase}
\begin{frame}{Descripción de la asignatura}
El alumno adquirirá las competencias necesarias para involucrarse en cualquier
rol del ciclo de vida del desarrollo y mantenimiento de software como parte del
equipo de trabajo, además, se podrá desenvolver tanto en empresas grandes,
medianas, pequeñas o como emprendedor de negocios de software, así como
en desarrollos por cuenta propia.

Este curso de Aseguramiento de Calidad de Software se enfoca en los roles
profesional de pruebas de software, líder del área de pruebas de software y
arquitecto de pruebas de software. Ofrece una panorámica general de las fases
de pruebas, así como las técnicas y metodologías para la planeación, preparación,
ejecución y reporte de las pruebas, y como de los procesos que lo componen y
la relación entre ciclo de vida y procesos.
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivo general}
Identificar e implementar un modelo de calidad en un área de software.

Validar y verificar un producto de software siguiendo una estrategia y plan de
pruebas desde el levantamiento de requerimientos hasta la liberación del
mismo, empleando métodos, técnicas y herramientas vigentes en la industria de
pruebas de software, para que puedan desempeñarse en alguno de los
diferentes roles asociados a pruebas de software.
\end{frame}

\begin{frame}{Distribución del curso}
\small
\begin{tabular}{|p{1.25in}|p{1.25in}|p{1.25in}|}
\hline
Fase 1 & Fase 2 & Fase 3 \\
\hline
Introducción a la calidad del software &
Modelos, Estándares, y Normas de calidad &
Pruebas, validación y verificación de software \\
\hline
50\% Teoría & 80\% Teoría & 40\% Teoría \\
50\% Actividades & 20\% Actividades & 60\% Práctica \\
\hline
1-2 Semanas & 4 Semanas & 10-11 Semanas\\
\hline
\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}{Contenido del curso}

\end{frame}

\begin{frame}{Modalidad}
\begin{itemize}
\item Lunes Sesión virtual, 7:00 - 9:00  AM
\item Jueves Sesión presencial, 7:00 - 9:00 AM
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Criterios de Evaluación}
\begin{tabular}{ll}
Prácticas & 25\% \\
Tareas, lecturas e investigaciones & 10\% \\
Exámenes & 20\% \\
Proyectos & 45\% \\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Ground rules}
\begin{itemize}
\item Celulares en silencio o apagados durante la clase.
\item Puntualidad.
\item Asistencia.
\item Respeto.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Expectativas.}
\begin{itemize}
\item Entregas a tiempo.
\item Participación.
\begin{itemize}
\item No hay preguntas tontas.
\item No tengo todas las respuestas, aprendo con ustedes.
\end{itemize}
\item Retroalimentación oportuna.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Calidad}
\begin{frame}{¿Para qué sirve esto?}
¿Por qué hablamos de calidad de software?

\end{frame}
\begin{frame}{¿Qué es calidad?}
\begin{block}{Según RAE}
\begin{itemize}
\item Propiedad o conjunto de propiedades inherentes a algo,
que permiten juzgar su valor
\item Adecuación de un producto o servicio a las características especificadas.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{La calidad: ¿objetiva o subjetiva?}
\begin{block}{Calidad objetiva}
Medida con parámetros (vgr. La calidad del aire)
\end{block}
\begin{block}{Calidad subjetiva}
Sin medida, depende de la percepción del usuario final.
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Calidad en la industria}
\begin{block}{ISO 8402:1994}
Totalidad de propiedades y características de un producto, proceso o servicio que le confiere su aptitud para satisfacer unas necesidades expresadas o implícitas.
\end{block}
\begin{block}{ISO 9000:2005}
Grado en el que un conjunto de características inherentes cumple con los requisitos.
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Definiciones más actualizadas}
\begin{block}{ISO 9000:2015}
La calidad de los productos y servicios de una organización está determinada por la capacidad para
satisfacer a los clientes, y por el impacto previsto y el no previsto sobre las partes interesadas pertinentes.

La calidad de los productos y servicios incluye no sólo su función y desempeño previstos, sino también
su valor percibido y el beneficio para el cliente.
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Calidad de Software}
\begin{definition}
Calidad de software es:
\begin{itemize}
\item El nivel en el que un sistema, componente o proceso satisface los requerimientos
\item El nivel en el que un sistema, componente o proceso satisface las necesidades y
expectativas de los usuarios.
\end{itemize}
\end{definition}
\end{frame}
\begin{frame}{Peculiaridades en calidad en software}
\begin{itemize}
\item Mantenible
\item Usable
\item Portable
\item Probable
\item Eficiente
\item Confiable
\item Seguro (Secure)
\item Seguro (Safe)
\item Integral
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Zero defects?}
No es posible tener software con zero defectos.

Primera ley de Clarke.
\end{frame}
\section{Sistemas de gestión de calidad}
\begin{frame}{Sistemas de gestión de calidad}
\begin{itemize}
\item Originados en el diseño y manufactura de bienes físicos.
\item Revolucionados durante la post-guerra.
\item Paulatinamente orientándose a las necesidades del cliente final.
\item Dan origen a estándares internacionales.
\item Hoy en día, la preocupación es incluir sustentabilidad y responsabilidad social
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Sistemas de gestión de calidad}
\begin{itemize}
\item Enfoque al consumidor
\item Liderazgo
\item Participación
\item A partir de procesos
\item Mejora
\item Toma de decisiones basadas en evidencias
\item Gestión de relaciones.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Sistemas de gestión calidad de software}
\begin{definition}
Un sistema de gestión de calidad de software es el conjunto de prácticas
y procesos destinados a asegurarse que el producto de software cumple con
los requerimientos y estándares de calidad requeridos por los clientes y
usuarios finales.
\end{definition}
\end{frame}
\begin{frame}{Aseguramiento y control de calidad}

\begin{block}{Aseguramiento de la calidad}
Procesos, políticas, y actividades destinadas a prevenir defectos
introducidos en el software.
\end{block}

\begin{block}{Control de la calidad}
Actividades destinadas a encontrar defectos en el software
\end{block}
\end{frame}
\section{Resumen}
\begin{frame}{Mapa de hoy}
\begin{tikzpicture}[mindmap, concept color=red!30]

\node (root) [concept] {Calidad} [clockwise from=0]
  child [concept color=blue!30] {node [concept] {Sistemas de calidad} [clockwise from=30]
    child [concept color=green!30] {node [concept]  {Aseguramiento de calidad}}
    child [concept color=green!30] {node [concept] {Control de calidad}}
  };
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\end{document}
